\subsubsection{Sicherheit}\label{sec:hardware.sicherheit}
\paragraph{Schutz der Maschine}
Zum Schutz der Maschine vor Beschädigung muss sichergestellt werden, dass die auf die Maschine wirkenden Kräfte zu keinem Zeitpunkt des Betriebs so groß werden, dass Materialermüdung entsteht. \\
Bei den Achsen besteht hier die Möglichkeit, dem Motorcontroller über Hardwareendschalter an beiden Enden der Achse zu signalisieren, dass das Ende einer Achse erreicht ist, sobald dieser betätigt wird. Eine weitere Möglichkeit besteht darin, den über die Wicklungen des Motors fließenden Strom zu messen und daraus die aktuelle Last des Motors zu bestimmen. Übersteigt der Motorstrom einen Schwellwert für den Normalbetrieb, liegt eine Achsblockierung vor. Der Motor kann dann abgeschaltet werden. Zudem ist es möglich, die elektromagnetischen Felder (EMF) im Motor zu messen und anschließend darüber den aktuellen Schlupf\footnote{Versatzwinkel zwischen belasteter Motorachse und Magnetfeldposition} des Motors zu bestimmen. Übersteigt der Schlupf einen Winkel von 90$^\circ$, liegt Schrittverlust vor. Auch in diesem Fall wird der Motor gestoppt.\\
Der Motorcontroller der Maschine besitzt die Möglichkeit der EMF-Messung (bei \textit{TRINAMIC} StallGuard2\textsuperscript{TM} genannt) und kann aus diesem Grund durch Konfiguration des Motorcontrollers, ohne weitere Montage von Endlagenschaltern, Überlast erkennen. Die Verwendung von StallGuard2\textsuperscript{TM} ist mit dem verwendeten Board möglich, jedoch in dieser Arbeit noch nicht implementiert.

\paragraph{Schutz des Menschen}
Um den Menschen vor Verletzungen durch die Maschine zu schützen, muss die Maschine Eingriffe durch den Menschen erkennen und gegebenenfalls Bewegungen verlangsamen oder gänzlich anhalten. Bei der in der Arbeit verwendeten Maschine wird die Achsfreigabe\footnote{Freigabe zur Bewegung der Achsen} von einem Notausschaltgerät (Abb. \ref{pic:notaus}) signalisiert. Dieses Notausschaltgerät überwacht die Schutzumhausung der Maschine. Sobald die vordere Umhausung geöffnet wird, wird der Strom für die Achsen abgeschaltet, während die Steuerung weiterhin aktiv bleibt. Die rückseitige Umhausung kann ohne Werkzeug nicht geöffnet werden, wodurch hier keine Überwachung notwendig ist. Am rückseitigen Panel der Maschine ist ein Schlüsselschalter vorgesehen, um den Einrichtbetrieb zu erleichtern. Dieser dient dazu, den Notauskreis zu überbrücken und die Maschine auch bei geöffneter Umhausung betreiben zu können. Da hier ein erhöhtes Gefahrenpotential besteht, darf diese Betriebsart nur für die Einrichtung und nur von unterwiesenen Personen genutzt werden.

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Sources/Pic/maschine_notaus.jpg}
	\caption{Rückansicht der Maschine mit Motorcontroller (links unten) und Notausschaltgerät (rechts Mitte, rot)}
	\label{pic:notaus}
\end{figure}

\paragraph{Schutz vor Bedienfehlern}
Um die Maschine vor Bedienfehlern zu schützen, müssen in der Steuerungssoftware Maschinenparameter, wie z.\,B. die Achslänge, hinterlegt werden. Damit kann am Beispiel der Achslänge, ein Überfahren der Endposition einer Achse durch Softwareendlagen\footnote{Halt der Achse, vor Hardwareendlage, durch Software ausgelöst} verhindert werden, wenn keine Endschalter an beiden Achsenenden angebracht sind. Diese Softwareendlagen stoppen die Bewegung des Motors vor einer Kollision mit dem Achsenende. Hierfür werden Fahrbefehle über das Achsende hinaus zwar ausgeführt, die Achse bleibt aber an der Softwareendlage stehen.\\
Des Weiteren kann über einen sogenannten Heart-Beat\footnote{Busnachricht ohne Inhalt, signalisiert Vorhandensein eines Teilnehmers} die Busverbindung überwacht werden. Die Steuerung sendet hierzu in Intervallen einen Heart-Beat, um zu signalisieren, mit dem Bus verbunden zu sein. Sobald ein Teilnehmer über einen längeren Zeitraum keinen Heart-Beat empfängt, begibt sich dieser in einen sicheren Zustand.\\
Der Schutz vor Bedienfehlern kann aufgrund des Zukaufteils nur in der Software erfolgen, da die Firmware des Motorcontrollers nicht verändert werden kann.